\chapter{Definición del Problema}%
\label{cha:definición_del_problema}
%TODO: De que se tratará el capitulo
En el presente capitulo se explica como se define el problema a solucionar dentro de la memoria. Se incluyen
una breve descripción de lo que es genealogía, la definición inicial en sí, los objetivos del trabajo y los
alcances que se consideran dentro de esta memoria.

\section{Sobre la Genealogía}%
\label{sec:sobre_la_genealogía}

El término \textit{genealogía} hace referencia a la \textit{ascendencia} y \textit{descendencia} de
una persona. Se puede referir al \textbf{grupo de personas} que forman parte de la familia de un sujeto, al
\textbf{documento} que registra la genealogía de un individuo y a la disciplina que estudia la genealogía
de una familia~\cite{perez_porto_definicion_2011}.

Para poder armar la genealogía de una familia chilena se pueden usar distintos tipos de fuentes. De las más
importantes son las que provienen de las autoridades respectivas, tales como el registro civil, o antiguamente
las parroquias católicas locales.

Un genealogista es el que investiga sobre genealogía. Entre sus labores usuales se encuentra la 
recopilación de información que después puede servir para armar una visión general de la familia que se
investiga.

Existen distintas formas de mostrar la información genealógica. La más conocida es el
\textit{árbol genealógico}. Sin embargo dicha visualización funciona bien cuando no hay \textit{consanguinidad}
en la familia, esto es cuando dos parientes tienen ascendencia en común; en estos casos el árbol presenta ciclos,
transformándose en una grafo, y la visualización se torna más compleja~\cite{mcgun_interactive_nodate}.

El interés por esta disciplina es algo que está presente desde siempre, ya sea por interés religioso o por curiosidad
sobre las raíces de uno. Con las herramientas basadas en la informática la posibilidad de un aficionado de lograr obtener
un árbol genealógico son mejores que nunca.

\section{Definición Inicial del Problema}
\label{sec:definicion_inicial_del_problema} 

Sin embargo, uno de los problemas con los que tiene que lidiar un genealogista es saber qué tan precisa es la
información que se tiene a mano.

Las fuentes de datos pueden ser de distinta procedencia. En particular,
faltando datos del registro civil, se hace necesario recurrir a información
proveniente de los registros de las iglesias donde guardaban las actas de
matrimonio, defunción y bautizos, entre otros. Estos datos eran creados de acuerdo al criterio del
sacerdote a cargo, por lo cual no poseen ningún tipo de estandarización.


Por otro lado, una vez armado el árbol podrían quedar cabos sueltos. Si, por
ejemplo, de la madre de una persona solo se conoce su nombre, ¿puede ser posible
encontrar si es miembro de otra rama de la familia?.
Un genealogista tendría que hacer uso de su juicio para resolver esas
preguntas, revisando todos los registros tratando de buscar alguna posible
relación con otra persona, lo cual es una tarea tediosa.

Con el uso de una base de datos de grafos la búsqueda de relaciones se puede
simplificar exponencialmente, %TODO Apuesto que me piden fuentes para esto
permitiendo al genealogista buscar información de
padres, abuelos, o primos en tercer grado, por ejemplo, de manera más simple y rápida.

Desafortunadamente, considerando lo heterogéneas que son las fuentes de datos
hay que tener un cierto grado de certeza al momento de declarar si una persona
de un registro es la misma que la de otro registro completamente distinto.

Para esto, es deseable encontrar formas de automatizar la búsqueda de similitudes entre las
distintas entidades descritas en los registros. De esa manera al
momento de revisar posibles nuevos miembros de la familia el genealogista podrá
ver aquellos que tengan mayor probabilidad de ser familiares, y que rol
cumplían dentro de ellos.

Una vez formadas las conexiones entre los posibles miembros de las familias se debe poder encontrar
relaciones que normalmente están ocultas al ojo humano, como por ejemplo poder ver si es que
hay parentesco con alguna persona específica, o si hay algún patron en el movimiento de 
los distintos miembros de la familia, entre otros análisis que son viables de realizar mediante
un modelo de grafos.

Últimamente, el resultado esperado es tener una herramienta que permita al
genealogista analizar datos demográficos de personas para obtener información de
interés en forma sencilla.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
\subsection{Objetivos Generales}

\begin{itemize}
    \item Implementar un sistema de armado y análisis de árboles genealógicos a
        partir de datos no limpios y duplicados, mediante la implementación de
        un sistema de bases de datos de grafos, para apoyar el análisis
        eficiente y efectivo de información genealógica.
\end{itemize}

\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
    \item Comparar distintas alternativas de algoritmos para la deduplicación
        efectiva de datos genealógicos representados mediante grafos para poder decidir
        que registros corresponden a la misma persona y cuales no.
    \item Analizar los datos obtenidos mediante la generación de reportes, para
        encontrar información genealógica novedosa.
    \item Verificar empíricamente el rendimiento de una base de datos de
        grafos, determinando si su uso
        es factible para un conjunto de datos no limpios y duplicados de registros
        genealógicos.
\end{itemize}

\section{Alcances}%
\label{sec:alcances}
% TODO: La redacción de ésto es mala, hay que mejorarla obviamente.
Los datos usados para este trabajo corresponden a registros parroquiales usados antes de la instauración del
registro civil en 1885 en Chile. La información obtenida de dichas fuentes es heterogénea, dado que cada párroco escribía
lo que él estimaba apropiado. Por esto solo se consideran algunos datos básicos de la persona, de acuerdo a la presencia
en los \textit{datasets} de prueba con los cuales se cuenta.

La memoria no se va a centrar específicamente en el formato de entrada de los archivos, siendo este un tema muy extenso para ser tratado
en este trabajo. Por lo tanto la entrada de datos va a ser rígida en comparación al potencial del sistema. Así mismo el
enfoque no estará específicamente en la visualización de los árboles, ya que este aspecto es un área que todavía está en desarrollo~\cite{ball_visualizing_2017}
~\cite{keller_family_nodate}.

Por el origen de los datos, hay que recalcar que todo supuesto en este trabajo está justificado en 
alguna medida por las prácticas presentes en Chile en el siglo \textit{XIX}. En particular los nombres
de las personas siguen el estándar chileno: \textit{Nombre}, \textit{Apellido Paterno} y \textit{Apellido Materno}.
